Invocation and Introduction

उत्पादकं यत् प्रवदन्ति बुद्धेर् अधिष्ठितं सत् पुरुषेण सांख्याः।
व्यक्तस्य कृत्स्नस्य तदेकबीजम् अव्यक्तमीशं गणितं च वन्दे ॥ १ ॥

पूर्वं प्रोक्तं व्यक्तमव्यक्तबीजं
प्रायः प्रश्ना नो विनाऽव्यक्तयुक्त्या।
ज्ञातुं शक्या मन्दधीभिर्नितान्तं
यस्मात् तस्माद् वच्मि बीजक्रियां च ॥ २ ॥

१. धनर्णषड्विधम् ।

योगे युतिः स्यात् क्षययोः स्वयोर् वा धनर्णयोरन्तरमेव योगः ॥ ३ ॥

रूपत्रयं रूपचतुष्टयं च क्षयं धनं वा सहितं वदाऽऽशु।
सवर्णं क्षयः स्वं च पृथक् पृथङ्मे धनर्णयोः संकलनामवैषि ॥ ४ ॥

अत्र रूपाणामव्यक्तानां चाऽऽद्याक्षराणि उपलक्षणार्थं लेख्यानि।
तथा यान्यूणगतानि तानि ऊर्ध्वबिन्दूनि चेति॥ ५ ॥

एवं भिन्नेष्वपीति॥ ६ ॥

संशोध्यमानं स्वमृणत्वमेति स्वत्वं क्षयस्तद्युतिरूक्तवच्च ॥ ७ ॥

त्रयाद् व्दयं स्वात् स्वमृणादृणं च व्यस्तं च संशोध्य वदाऽऽशु शेषम् ॥ ८ ॥

स्वयोरस्वयोः स्वं वधः स्वर्णघाते क्षयः ॥ ९ ॥

धनं धनेनर्णमृणेन निघ्नं द्वयं त्रयेण स्वमृणेन किं स्यात् ॥ १० ॥

भागहारेऽपि चैवं निरुक्तम् ॥ ११ ॥

रूपाष्टकं रूपचतुष्टयेन धनं धनेनर्णमृणेन भक्तम् ।
ऋणं धनेन स्वमृणेन किं स्याद् द्रतं वदेदं यदि बोबधीषि॥ १२ ॥

कृतिः स्वर्णयोः स्वं स्वमूले धनर्णे।
न मूलं क्षयस्यास्ति तस्याकृतित्वात् ॥ १३ ॥

धनस्य रूपत्रितयस्य वर्गं क्षयस्य च ब्रूहि सखे ममाऽऽशु ॥ १४ ॥

धनात्मकानामधनात्मकानां मूलं नवानां च पृथक् वदाऽऽशु ॥ १५ ॥

२. शून्यषड्विधम् ।

खयोगे वियोगे धनर्णं तथैव च्युतं शून्यतस्तद्विपर्यासमेति॥ १६ ॥

रुपत्रयं स्वं क्षयगं च खं च ।
किं स्यात् खयुक्तं वद खच्युतं च ॥ १७ ॥

वधादौ वियत् खस्य खं खेन घाते।
खहारो भवेत् खेन भक्तश्च राशिः ॥ १८ ॥

द्विघ्नं त्रिहृत्खं खहृतं त्रयं च शून्यस्य वर्गं वद मे पदं च ॥ १९ ॥

अस्मिन् विकारः खहरेण राशावपि प्रविष्टेष्वपि निःसतेषु।
बहुष्वपि स्याल्लयसृष्टिकालेऽनन्तेऽच्युते भूतगणेषु यद्वत् ॥ २० ॥

३. वर्णषड्विधम्

यावत्तावत्कालको नीलकोऽन्यो
वर्णः पीतो लोहितश्चैतदाद्याः।
अव्यक्तानां कल्पिता मानसंज्ञास्
तत्संख्यानं कर्तुमाचार्यवर्यैः ॥ २१ ॥

योगोऽन्तरं तेषु समानजात्योर् विभिन्नजात्योश्च पृथक् स्थितिश्च ॥ २२ ॥

स्वमव्यक्तमेकं सखे सैकरूपं धनाव्यक्तयुग्मं विरूपाष्टकं च ।
युतौ पक्षयोरेतयोः किं धनर्णे विपर्यस्य चैक्ये भवेत् किं वदाऽऽशु ॥ २३ ॥

धनाव्यक्तवर्गत्रयं सत्रिरूपं क्षयायुक्तयुग्मेन युक्तं च किं स्यात् ॥ २४ ॥

धनाव्यक्तयुग्माद् ऋणाव्यक्तषट्कं स्वरूपाष्टकं प्रोज्ज्ञय शेषं वदाऽऽशु ॥ २५ ॥

स्याद् रूपवर्णाभिहतौ तु वर्णौ व्दित्र्यादिकानां समजातिकानाम् ॥
वधे तु तद्बर्गघनादयः स्युस् तद् भावितं चासमजातिघाते ।
भागादिकं रूपवदेव शेषं व्यक्ते यदुक्तं गणिते तदत्र ॥ २६ ॥

गुण्यः पृथग् गुणकखण्डसमो निवेश्यस्
तैः खण्डकैः क्रमहतः सहितो यथोक्त्या।
अव्यक्तवर्गकरणीगुणनासु चिन्त्यो
व्यक्तोक्तखण्डगुणनाविधिरेवमत्र ॥ २७ ॥

यावत्तावत्पञ्चकं व्येकरूपं यावत्तावद्भिस्रिभिः सद्विरूपैः।
संगुण्य द्राग् ब्रूहि गुण्यं गुणं वा व्यस्तं स्वर्णं कल्पयित्वा च विद्वन् ॥ २८ ॥

भाज्याच्छेदः शुध्यति प्रच्युतः सन् स्वेषु स्वेषु स्थानकेषु क्रमेण।
यैर्यैर्वर्णैः संगुणो यैश्च रूपैर् भागाहेर लब्धयस्ताःस्युरत्र ॥ २९ ॥

रूपैः षड्भिर्वर्जितानां चतुर्णामव्यक्तानां ब्रूहि वर्गं सखे मे ॥ ३० ॥

कृतिभ्य आदाय पदानि तेषां द्वयोर्द्वयोश्चाभिहतिं द्विनिघ्नीम् ।
शेषात् त्यजेद् रूपपदं गृहीत्वा चेत्सन्ति रूपाणि तथैव शेषम् ॥ ३१ ॥

यावत्तावत्कालकनीलवर्णास्रिपञ्चसप्तधनम् ।
द्वित्रैकमितैः क्षयगैः सहिता रहिताः कति स्युस्तैः॥ ३२ ॥

यावत्तावत्त्रयमृणमृणं कालकौ नीलकः स्वं
रूपेणाऽऽढ्या द्विगुणितमितैस्तैस्तु तैरेव निघ्नाः।
किं स्यात्तेषां गुणनजफलं गुण्यभक्तं च कि स्याद्
गुण्यस्याथ प्रकथय कृतिं मूलमरयाः कृतेश्च ॥ ३३ ॥

४. करणीषड्विधम्।

योगं करण्योर्महतीं प्रकल्प्य घातस्य मूलं द्विगुणं लघुं च ।
योगान्तरे रूपवदेतयोस्ते वर्गेण वर्गं गुणयेद् भजेच्च॥
लघ्व्या हतायास्तु पदं महत्या सैकं निरेकं स्वहतं लघुघ्नम् ।
योगान्तरे स्तः क्रमशस्तयोर्वा पृथक् स्थितिः स्याद् यदि नास्ति मूलम् ॥ ३४ ॥

द्विकाष्टमित्येस्रिभसंख्ययोश्च योगान्तरे ब्रूहि सखे करण्योः।
त्रिसप्तमित्योश्च चिरं विचिन्त्य चेत् षडविधं वेत्सि सखे करण्याः ॥ ३५ ॥

द्वित्र्यष्टसंख्यागुणकः करण्योर्गुण्यस्रिसंख्या त सपञ्चरुपा ।
वधं प्रचक्ष्वाऽऽशु विपञ्चरूपे गुणेऽथवा त्र्यर्कमिते करण्यौ ॥ ३६ ॥

क्षयो भवेच्च क्षयरूपवर्गश्चेत्साध्यतेऽसौ करणीत्वहेतोः ।
ऋणात्मिकायाश्च तथा करण्या मलं क्षयो रूपविधानहेतोः ॥ ३७ ॥

धनर्णताव्यत्ययमीप्सितायाश्छेदे करण्या असकृद् विधाय ।
तादृक्छिदा भाज्यहरौ निहन्याद् एकैव यावत् करणी हरेस्यात् ॥
भाज्यास्तया भाज्यगताः करण्यो लब्धाः करण्यो यदि योगजाः स्युः।
विश्लोषसूत्रेण पृथक् च कार्या यथा तथा प्रष्ट्ररभीप्सिताः स्युः ॥ ३८ ॥

वर्गेण योगकरणी विहृता विशुध्येत् खण्डानि तत्कृतिपदस्य यथेप्सितानि।
कृत्वा तदीयकृतयः खलु पूर्वलब्ध्या क्षण्णा भवन्ति पृथगेवमिमाः करण्यः ॥ ३९ ॥

द्विकत्रिपञ्चप्रमिताः करण्यस्तासां कृतिं द्वित्रिकसंख्ययोश्च।
षट्पञ्चकद्वित्रिकसंमितानां पृथक्पृथङ्मे कथयाऽऽशु विद्वन् ॥
अष्टादशाष्टद्विकसंमितानां कृती कृतीनां च सखे पदानि ॥ ४० ॥

वर्गे करण्या यदि वा करण्योस्तुल्यानि रूपाण्यथवा बहूनाम्
विशोधयेद् रूपकृतेः पदेन शेषस्य रूपाणि युतोनितानि॥
पृथक् तदर्धे करणीद्वयं स्यान् मूलेऽथ बह्वी करणी तयोर्या ।
रूपाणि तान्येवमतोऽपि भूयः शेषाः करण्यो यदि सन्ति वर्गे ॥ ४१ ॥

ऋणात्मिका चेत् करणी कृतौ स्याद् धनात्मिका तां परिकल्प्य साध्ये ।
मूले करण्यावनयोरभीष्टा क्षयात्मिकैका सुधियावगम्या ॥ ४२ ॥

त्रिसप्तमित्योर्वद मे करण्योर् विश्लेषवर्गं कृतितः पदं च।
द्विकत्रिपञ्चप्रमिताः करण्यः स्वस्वर्णगा व्यस्तधनर्णगा वा ।
तासां कृतिं ब्रूहि कृतेः पदं च चेत् षड्विधं वेत्सि सखे करण्याः ॥ ४३ ॥

एकादिसंकलितमितकरणीखण्डानि वर्गराशौ स्युः।
वर्गे वरणीत्रितये करणीद्वितयस्य तुल्यरूपाणि।
करणीषट्के तिसृणां दशसु चतसृणां तिथिषु पञ्चानाम् ।
रूपकृतेः प्रोज्झ्य पदं ग्राह्यं चेदन्यथा न सत् क्वापि।
उत्पत्स्यमानयैवं मूलकरण्याऽल्पया चतुर्गुणया।
यासामपवर्तः स्याद् रूपकृतेस्ता विशोध्याः स्युः॥
अपवर्ते या लब्धा मूलकरण्यो भवन्ति ताश्चापि ।
शेषविधिना न यदि ता भवन्ति मूलं तदा तदसत् ॥ ४४ ॥

वर्गे यत्र करण्यो दन्तैः सिद्धैर्गजैर्मिता विद्वन् ।
रूपैर्दशभिरूपेताः किं मूलं ब्रूहि तस्य स्यात् ॥ ४५ ॥

वर्गे यत्र करण्यास्तिथिविश्वहुताशनैश्चतुर्गुणितैः।
तुल्या दशरूपाढ्याः किं मूलं ब्रूहि तस्य स्यात् ॥ ४६ ॥

अष्टौ षट् पञ्चाशत् षष्टिः करणीत्रयं कृतौ यत्र।
रूपैर्दशभिरूपेतं किं मूलं ब्रूहि तस्य स्यात् ॥ ४७ ॥

चतुर्गुणाः सूर्यतिथीषु रूद्रनागर्तवो यत्र कृतौ करण्यः।
सविश्वरूपा वद तत्पदं ते यद्यस्ति बीजे पटुताभिमानः ॥ ४८ ॥

चत्वारिंशदशीतिद्विशतीतुल्याः करण्यश्चेत् ।
सप्तदशरूपयुक्तास्तत्र कृतौ किं पदं ब्रूहि ॥ ४९ ॥

५. कुट्टकविवरणम् ।

भाज्यो हारः क्षेपकश्चापवर्त्यः केनाप्यादौ संभवे कुट्टकार्थम् ।
येन च्छिन्नौ भाज्यहारौ न तेन क्षेपश्चैतद् दुष्टमुद्दिष्टमेव ॥ ५० ॥

परस्परं भाजितयोर्ययोर्यः शेषस्तयोः स्याद् अपवर्तनं सः।
तेनापवर्तेन विभाजितौ यौ तौ भाज्यहारौ दृढसंज्ञकौ स्तः ॥
मिथौ भजेत्तौ दृढभाज्यहारौ थावद्विभाज्ये भवतीह रूपम् ।
फलान्यधोऽधस्तदधो निवेश्यः क्षेपस्तथाऽन्ते खमुपान्तिमेन ।
स्वोर्ध्वेहतेऽन्त्येन युते तदन्त्यं त्यजेन्मुहुः स्याद् इति राशियुग्मम् ।
ऊर्ध्वो विभाज्येन दृढेन तष्टः फलं गुणः स्याद् अपरो हरेण ॥ ५१ ॥

एवं तदेवात्र यदा समास्ताः स्युर्लब्धयश्चेद् विषमास्तदानीम् ।
यथागतौ लव्धिगुणौ विशोध्यौ स्वतक्षणाच्छेषमितो तु तौ स्तः ॥ ५२ ॥

भवति कुट्टविधेर्युतिभाज्ययोः समपवर्तितयोरपि वा गुणः ।
भवति यो युति भाजकयोः पुनः स च भवेद् अपवर्तनसंगुणः ॥ ५३ ॥

योगजे तक्षणाच्छुद्धे गुणाप्ती स्तो वियोगजे ।
धनभाज्योद्भवे तद्वद् भवेताम् ऋणभाज्यजे ॥ ५४ ॥

गुणलब्ध्योः समं ग्राह्यं धीमता तक्षणे फलम् ॥ ५५ ॥

हरतष्टे धनक्षेपे गुणलब्धी तु पूर्ववत् ।
क्षेपतक्षणलाभाढ्या लब्धिः शुद्धौ तु वर्जिता ॥ ५६ ॥

अथवा भागहारेण तष्टयोः क्षेपभाज्ययोः।
गुणः प्राग्वत् ततो लब्धिर् भाज्याद्धत युतोद् धृतात् ॥ ५७ ॥

क्षेपाभावोऽथवा यत्र क्षेपः शुध्येद्धरोद्धृतः।
ज्ञेयः शून्यं गुणस्तत्र क्षेपो हरहृतः फलम् ॥ ५८ ॥

इष्टाहतस्वस्वहरेण युक्ते ते वा भवेतां बहु णाप्ती ॥ ५९ ॥

एकविंशतियुतं शतद्वयं यद्गुणं गणक पञ्चषष्टियुक् ।
पञ्चवर्जितशतद्वयोद्धृतं शुद्धिमेति गुणकं वदाऽऽशु तम् ॥ ६० ॥

शतं हतं येन युतं नवत्या विवर्जितं वा विहृतं त्रिशष्ट्या।
निरग्रकं स्याद् वद मे गुणं तं स्पष्टं पटीयान् यदि कुदृकेऽसि ॥ ६१ ॥

यद् गुणाक्षयगषष्टिरन्विता वर्जिता च यदि वा त्रिभिस्ततः।
स्यात् त्रयोदशहृता निरग्रका तं गुणं गणक मे पृथग् वद ॥ ६२ ॥

अष्टादश गुणाः केन दशाढ्या वा दशोनिताः।
शुद्धं भागं प्रयच्छन्ति क्ष्यगैकादशोद्धृताः ॥ ६३ ॥

येन संगुणिताः पञ्च त्र्योविंशतिसंयुताः।
वर्जिता वा त्रिभिर्भक्ता निरग्राः स्युः स को गुणः ॥ ६४ ॥

येन पञ्च गुणिताः खसंयुताः पञ्चषष्टिसहिताश्च तेऽथवा।
स्युस्रयोदश हृता निरग्रकास्तं गुणं गणक कीर्तयाऽऽशु मे ॥ ६५ ॥

क्षेपं विशुद्धिं परिकल्प्य रूपं पृथक्तयोर्ये गुणकारलब्धी ।
अभीप्सितक्षेपविशुद्धिनिघ्ने स्वहारतष्टे भवतस्तयोस्ते ॥ ६६ ॥

कल्प्याऽथ शुद्धिर्विकलावशेषं षष्टिश्च भाज्यः कुदिनानि हारः।
तज्जं फलं स्युर्विकलागुणस्तु लिप्ताग्रमस्माच्च कलालवाग्रम् ।
एवं तदूर्ध्वं च तथाऽधिमासावमाग्रकाभ्यो दिवसा रवीन्द्वोः ॥ ६७ ॥

एको हरश्चेद् गुणकौ विभिन्नौ विभिन्नौ तदा गुणैक्यं परिकल्प्य भाज्यम् ।
अग्रैक्यमग्रं कृत उक्तवद्यः संश्लिष्टसंज्ञः स्फुटकुट्टकोऽसौ ॥ ६८ ॥

कः पञ्चनिध्नो विहृतस्रिषष्ट्या सष्तावशेषोऽथ स एव राशिः।
दशाहतः स्याद् विहृतस्रिषष्ट्या चतुर्दशाग्रो वद राशिमेनम् ॥ ६९ ॥

६. वर्गप्रकृतिः।

इष्टं ज्हस्वं तस्य वर्गः प्रकृत्या क्षुण्णौ युक्तौ वर्जिता वा स येन ।
मूलं दद्यात् क्षेपकं तं धनर्णं मूलं तच्च ज्येष्ठमूलं वदन्ति॥ ७० ॥

ज्हस्वज्येष्ठक्षेपकान् न्यस्य तेषां तानन्यान्वाऽधो निवेश्य क्रमेण ।
साध्यान्येभ्यो भावनाभिर्बहूनि मूलान्येषां भावना प्रोच्यतेऽतः॥
वज्राभ्यासौ ज्येष्ठलघ्वोस्तदैक्यं ज्हस्वं लघ्वोराहतिश्च प्रकृत्या।
क्षुण्णा ज्येष्ठाभ्यासयुग्ज्येष्ठमूलं तचाभ्यासः क्षेपयोः क्षेपकः स्यात् ॥
ज्हस्वं वज्राभ्यासयोरन्तरं वा लध्वोर्घातो यः प्रकृत्या विनिघ्नः।
घातो यश्च ज्येष्ठयोस्तद्वियोगो ज्येष्ठं क्षेपोऽत्रापि च क्षेपघातः ॥ ७१ ॥

इष्टवर्गप्रकृत्योर् यद् विवरं तेन वा भजेत् ।
द्विघ्नमिष्टं कनिष्ठं तत्पदं स्याद् एकसंयुतौ।
ततो ज्येष्ठमिहानन्त्यं भावनातस्तथेष्टतः ॥ ७३ ॥

को वर्गोऽष्टहतः सैकः कृतिः स्याद् गणकोच्यताम् ।
एकादशगुणः को वा वर्गः सैकः कृतिः सखे ॥ ७४ ॥

ज्हस्वज्येष्ठपदक्षेपान् भाज्यप्रक्षेपभाजकान् ।
कृत्वा कल्प्यो गुणस्तत्र तथा प्रकृतितश्च्युते।
गुणवर्गे प्रकृत्योनेऽथवाऽल्पं शेषकं यथा ।
तत्तु क्षेपहृतं क्षेपो व्यस्तः प्रकृतितश्च्युते ।
गुणलब्धिः पदं ज्हस्वं ततो ज्येष्ठमतोऽसकृत् ।
त्यक्त्वा पूर्वपदक्षेपांश्चक्रवालम् इदं जगुः।
चतुर्द्व्येकयुतावेवमिभिन्ने भवतः पदे।
चतुर्द्विक्षेपमूलाभ्यां रूपक्षेपार्थभावना ॥ ७५ ॥

का सप्तषष्टिगुणिता कृति रेकयुक्ता का चैक षष्टिनिहता च सखे सरूपा ।
स्यान् मूलदा यदि कृतिप्रकृतिर्निातान्तं त्वच्चेतसि प्रवद तात ततालतावत् ॥ ७६ ॥

रूपशुद्धौ खिलोद्दिष्टं वर्गयोगो गुणो न चेत् ॥ ७७ ॥

अखिले कृतिमूलाभ्यां द्विधा रूपं विभाजितम् ।
द्विधा ज्हस्वपदं ज्येष्ठं ततो रूपविशोधने ।
पूर्ववद् वा प्रसाध्येते पदे रूपविशोधने ॥ ७८ ॥

त्रयोदशगुणो वर्गो निरेकः कः कृतिर् भवेत् ।
को वाऽष्टगुणितो वर्गो निरेको मूलदो वद ॥ ७९ ॥

को वर्गः षड्गुणस्त्र्याढ्यो द्वादशाढ्योऽथवा कृतिः।
युतो वा पञ्चसप्तत्या त्रिशत्या वा कृतिर् भवेत् ॥ ८० ॥

स्वबुद्ध्यैव पदे ज्ञेये बहुक्षेपविशोधने ।
तयोर्भावनयाऽऽनन्त्यं रूपक्षेपपदोत्थया ॥ ८१ ॥

वर्गच्छिन्ने गुणे ह्रस्वं तत्पदेन विभाजयेत् ॥ ८२ ॥

द्वात्रिंशद् गुणितो वर्गः कः सैको मूलदो वद ॥ ८३ ॥

इष्टभक्तो द्विधा क्षेप इष्ठेनाढ्यो दलीकृतः।
गुणमूलहृतश्चाऽऽद्यो ह्रस्वज्येष्ठे क्रमात् पदे ॥ ८४ ॥

का कृतिर् नवभिः क्षुण्णा द्विपञ्चाशद्युता कृतिः।
को वा चतुर्गुणो वर्गस् त्रयस्रिंशद्युता कृतिः ॥ ८५ ॥

त्रयोदशगुणो वर्गः कस् त्रयोदशवर्जितः।
त्रयोदशयुतो वा स्याद् वर्ग एव निगद्यताम् ॥ ८६ ॥

ऋणगैः पञ्चभिः क्षुण्णः को वर्गः सैकविंशतिः।
वर्गः स्याद् वद् चेद् वेत्सि क्षयगप्रकृतौ विधिम् ॥ ८७ ॥

उक्तं बीजोपयोगीदं संक्षिप्तं गणितं किल।
अतो बीजं प्रवक्ष्यामि गणकानन्दकारकम् ॥ ८८ ॥

७. एकवर्णसमीकरणम् ।

यावत्तावत्कल्प्यमव्यक्तराशेर्मानं तस्मिन्कुर्वतोद्दिष्टमेव।
तुल्यौ पक्षौ साधनीयौ प्रयत्नात्त्यक्त्वा क्षिप्त्वा वाऽपि संगुण्य भक्त्वा ॥
एकाव्यक्तं शोधयेदन्यपक्षाद्रूपाण्यन्यस्येतरस्माच्च पक्षात् ।
शेषाव्यक्ते नोद्धरेद्रूपशेषं व्यक्तं मानं जायते व्यक्तराशेः॥
अव्यक्तानां द्व्यादिकानामपीह यावत्तावद्-द्व्यादिनिघ्नं हृतं वा ।
युक्तोनं वा कल्पयेदात्मबुद्ध्या मानं क्वापि व्यक्तमेवं विदित्वा ॥ ८९ ॥

एकस्य रूपत्रिशती षडश्वा अश्वा दशान्यस्य तु तुल्यमौल्याः।
ऋणं तथा रूपशतं च यस्य तौ तुल्यवित्तौ च किमश्वमौल्यम् ॥ ९० ॥

यदाद्यवित्तस्य दलं दियुक्तं तत्तु ल्यवित्तो यदि वा द्वितीयः।
आद्यो धनेन त्रिगुणोऽन्यता वा पृथक् पृथङ् मे वद वाजिमौल्यम् ॥ ९१ ॥

माणिक्यामलनीलमौक्तिकमितिः पञ्चाष्ट सप्त क्रमा-
देकस्यान्यरस्य सप्त नव षट् तद्रत्नसंख्या सखे।
रूपाणां नवतिर्द्विषष्टिरनयोस्तौ तुल्यवित्तौ तथा
बीजज्ञ प्रतिरत्नजानि सुमते मौल्यानि शीघ्रं वद ॥ ९२ ॥

एको ब्रवीति मम देहि शतं धनेन त्वत्तो भवामि हि सखे द्विगुणस्ततोन्यः।
व्रूते दशार्पयसि चेन्मम षड्गुणोऽहं त्वत्तस्तयोर्वद धने मम किं प्रमाणे ॥ ९३ ॥

माणिक्याष्टकमिन्द्रनीलदशकं मुक्ताफलानां शतं
यत्ते कर्णविभूषणे समधनं क्रीतं त्वदर्थे मया।
तद्रत्नत्रयमौल्यसंयुतिमितिस्त्र्यूनं शतार्धं प्रिये
मौल्यं ब्रूहि पृथग्यदीह गणिते कल्पाऽसि कल्याणिनि ॥ ९४ ॥

पञ्चांशोऽलिकुलात्कदम्बमगमत्र्यंशः शिलीन्ध्रं तयोर्
विश्लेषस्रिगुणो मृगाक्षि कुटजं दोलायमानोऽपरः।
कान्ते केतकमालतीपरिमलप्राप्तैककालप्रियाद्
दूताहूत इतस्ततो भ्रमति खे भृङ्गोऽलिसंख्यां वद ॥ ९५ ॥

पञ्चकशतदत्तधनात्फलस्य वर्गं विशोध्य परिशिष्टम् ।
दत्तं दशकशतेन तुल्यः कालः फलं च तयोः ॥ ९६ ॥

एकशतदत्तधनात्फलस्य वर्गं विशोध्य परिशिष्टम् ।
पञ्चकशतेन दत्तं तुल्यः कालः फलं च तयोः ॥ ९७ ॥

माणिक्याष्टकमिन्द्रनीलदशकं मु्क्ताफलानां शतं
सद्-वज्राणि च पञ्च रत्नवणिजां येषां चतुर्णां धनम् ।
संगस्नेहवशेन ते निजघनाद् दत्त्वैकमेकं मिथो
जातास्तुल्यधनाः पृथग्वद सखे तद्रत्नमौल्यानि मे ॥ ९८ ॥

पञ्चकशतेन दत्तं मलं सकलान्तरं गते वर्षे।
द्विगुणं षोडशहीनं लब्धं किं मूलमाचक्ष्व ॥ ९९ ॥

यत्पञ्चकद्विकचतुष्कशतेन दत्तं खण्डैस्रिभिर्नवतियुक् त्रिशती धनं तत्।
मासेषु सप्तदशपञ्चसु तुल्यमाप्तं खण्डत्रयेऽपि सकलं वद खण्डसंख्याम् ॥ १०० ॥

पुरप्रवेशे दशदो द्विसंगुणं विधाय शेषं दशभुक् च निर्गमे ।
ददौ दशैवं नगरत्रयेऽभवत्त्रिनिघ्नमाद्यं वद तत्कियद्धनम् ॥ १०१ ॥

सार्धं तन्दुलमानकत्रयमहो द्रम्मेण मानाष्टकं
मद्-गानां च यदि त्रयोदशमिता एता वणिक्काकिणीः।
आदायार्पय तन्दुलांशयुगुलं मुद्गैकभागान्वितं
क्षिप्रंक्षिप्रभजो व्रजेम हि युतः सार्थोऽग्रतो यास्यति ॥ १०२ ॥

स्वार्धपञ्चांशनवमैर्युक्ताः के स्युः समास्रयः।
अन्यांशद्वयहीना ये षष्टिशेषाश्च तान्वद् ॥ १०३ ॥

त्रयोदश तथा पञ्च करण्यौ भज्योर्मिती।
भूरज्ञाताऽत्र चात्वारः फलं भूमिं वदाऽऽशु मे ॥ १०४ ॥

दशपञ्चकरण्यन्तरमेको बाहुः परश्च षट् करणी।
भूरष्टादश करणी रूपोना लम्बमाचक्ष्व ॥ १०५ ॥

असमानसमच्छेदान्राशींस्तांश्चतुरो वद ।
यदैकं यद्-घनैक्यं वा येषां वर्गैक्यसंमितम् ॥ १०६ ॥

त्र्यस्रक्षेत्रस्य यस्य स्यात्फलं कर्णेन संमितम् ।
दोःकोटिश्रुतिघातेन समं यस्य च तद्वद ॥ १०७ ॥

युतौ वर्गोऽन्तरे वर्गो ययोर्घाते घनो भवेत्।
तौ राशी शीघ्रमाचक्ष्व दक्षोऽसि गणिते यदि ॥ १०८ ॥

घनैक्यं जायते वर्गो वर्गैक्यं च ययोर्घनः।
तौ चेद्वेत्सि तदाऽहं त्वां मन्ये बीजविदां वरम् ॥१०९ ॥

यत्र त्र्यस्रे क्षेत्रे धात्री मनुसंमिता सखे बाहू।
एकः पञ्चदशान्यस्त्रयोदश वदावलम्बकं तत्र ॥ ११० ॥

यदि समभुवि वेणुर्द्वित्रिपाणिप्रमाणो
गणक पवनवेगादेकदेशे स भग्नः।
भुवि नृपमितहस्तेष्वङ्ग लग्नं तदग्रम्
कथय कतिषु मूलादेष भग्नः करेषु ॥ १११ ॥

चक्रक्रौंचाकुलितसलिले क्वापि दृष्टं तडागे
तोयादूर्ध्वं कमलकलिकाग्रं वितस्तिप्रमाणम् ।
मन्दं मन्दं चलितमनिलेनाहतं हस्तयुग्मे
तस्मिन्मग्नं गणक कथय क्षिप्रमम्बुप्रमाणम् ॥ ११२ ॥

वृक्षाद्धस्तशतोच्छ्रयाच्छतयुगे वापीं कपिः कोऽप्यगाद्
उत्तीर्याथ परो द्रतं श्रुतिपथात्प्रोड्डीय किंचिद्रुमात् ।
जातैवं समता तयोर्यदि गतावुड्डीयमानं कियद्
विद्वंश्चेत्सुपरिश्रमोऽस्ति गणिते क्षिप्रं तदाचक्ष्व मे ॥ ११३ ॥

पञ्चदशदशकरोच्छ्रायवेण्वोरज्ञातमध्यभूमिकयोः।
इतरेतरमूलाग्रगसूत्रयुतेर्लम्बमानमाचक्ष्व ॥ ११४ ॥

८. मध्यमाहरणम् ।

अव्यक्तवर्गादि यदावशेषं पक्षौ तदेष्टेन निहत्य किंचित् ।
क्षेप्यं तयोर्येन पदप्रदः स्यादव्यक्तपक्षस्य पदेन भूयः॥
ब्यक्तस्य पक्षस्य समक्रियैवमव्यक्तमानं खलु लभ्यते तत् ।
न निर्वहश्चेद् घनवर्गवर्गेष्वेवं तदा ज्ञेयमिदं स्वबुद्ध्या॥
अव्यक्तमूलर्णगरूपतोऽल्पं व्यक्तस्य पक्षस्य पदं यदि स्यात् ।
ऋणं धनं तच्च विधाय साध्यमव्यक्तमानं द्विविधं क्वचित्तत् ॥ ११५ ॥

`चतुराहतवर्गसमै रूपैः पक्षद्वयं गुणयेत् ।
पूर्वाव्यक्तस्य कृतेः समरुपाणि क्षिपेत्तयोरेव' इति ॥ ११६ ॥

अलिकुलदलमूलं मालतीं यातमष्टौ
निखिलनवमभागाश्चालिनी भृंङ्गमेकम् ।
निशि परिमललुब्धं पद्ममध्ये निरुद्धम्
प्रतिरणति रणन्तं ब्रूहि कान्तेऽलिसंख्याम् ॥ ११७ ॥

पार्थः कर्णवधाय मार्गणगणं क्रुद्धो रणे संदधे
तस्यार्धेन निवार्य तच्छरगणं मूलैश्चतुर्भिर्हयान् ।
शल्यं षड्भिरथेषुभिस्रिभिरपि च्छत्रं ध्वजं कार्मुकं
चिच्छेदास्य शिरः शरेण कति ते यानर्जुनः संदधे ॥ ११८ ॥

व्येकस्य गच्छस्य दलं किलादिरादेर्दलं तत्प्रचयः फलं च ।
चयादिगच्छाभिहतिः स्वसप्तभागाधिका ब्रूहि चयादिगच्छान् ॥ ११९ ॥

कः खेन विहृते राशिः कोट्या युक्तोऽथवोनितः।
वर्गितः स्वपदेनाऽऽढ्यः खगुणो नवतिर्भवेत् ॥ १२० ॥

कः स्वार्धसहितो राशिः खगुणो वर्गितो युतः।
स्वपदाभ्यां खभक्तश्च जातः पञ्चदशोच्यताम् ॥ १२१ ॥

राशिर्द्वादशनिघ्नो राशिघनाढ्यश्च कः समो यस्य ।
राशिकृतिः षड्गुणिता पञ्चत्रिंशद्युता विद्वन् ॥ १२२ ॥

को राशिर्द्विशतीक्षण्णो राशिवर्गयुतो हतः।
द्वाभ्यां तेनोनितो राशिवर्गवर्गोऽयुतं भवेत् ।
रूपोनं वद तं राशिं वेत्सि बीजक्रियां यदि ॥ १२३ ॥

वनान्तराले प्लवगाष्टभागः संवर्गितो वल्गति जातरागः।
ब्रूत्कारनादप्रतिनादहृष्टा दृष्टा गिरौ द्वादश ते कियन्तः ॥ १२४ ॥

यूथात् पञ्चांशकस्त्र्यूनो वर्गितो गह्वरं गतः।
दृष्टः शाखामृगः शाखामारूढो वद ते कति ॥
कर्णस्य त्रिलवेनोना द्वादशाङ्गुलशंकुभा ।
चतुर्दशाङ्गुला जाता गणक ब्रूहि तां द्रुतम् ॥ १२५ ॥

चत्वारो राशयः के ते मूलदा ये द्विसंयुताः।
द्वयोर्द्वयोर्यथासन्नघाताश्चाष्टादशान्विताः॥
मूलदाः सर्वमूलैक्यादेकादशयुतात्पदम् ।
त्रयोदश सखे जातं बीजज्ञ वद तान्मम ॥ १२६ ॥

राशिक्षेपाद्वधक्षेपो यद्गुणस्तत्पदोत्तरम् ।
अव्यक्तराशयः कल्प्या वर्गिताः क्षेपवर्जिताः ॥ १२७ ॥

क्षेत्रे तिथिनखैस्तुल्ये दोःकोटी तत्र का श्रुतिः।
उपपत्तिश्च रूढस्य गणितस्यास्य कथ्यताम् ॥ १२८ ॥

दोः कोट्यन्तरवर्गेण द्विघ्नो घातः समन्वितः।
वर्गयोगसमः स स्याद्-द्वयोरव्यक्तयोर्यथा ॥ १२९ ॥

भुजात्र्युनात्पदं व्येकं कोटिकर्णान्तरं सखे।
यत्र तत्र वद क्षेत्रे दोःकोटिश्रवणान्मम ॥ १३० ॥

वर्गयोगस्य यद्राश्योर्युतिवर्गस्य चान्तरम् ।
द्विघ्नघातसमानं स्याद्वयोरव्यक्तयोर्यथा॥
चतुर्गुणस्य घातस्य युतिवर्गस्य चान्तरम् ।
राश्यन्तरकृतेस्तुल्यं द्वयोरव्यक्तयोर्यथा ॥ १३१ ॥

चत्वारिंशद्युतिर्येषां दोः कोटिश्रवसां वद
भुजकोटिवधो येषु शतं विंशतिसंयुतम् ॥ १३२ ॥

योगो दोःकोटिकर्णानां षट्-पञ्चाशद्वधस्तथा।
षट्शती सप्तभिः क्षुण्णा येषां तान्मेपृथग्वद ॥ १३३ ॥

९. अनेकवर्णसमीकरणम् ।

आद्यं वर्णं शोधयेदन्यपक्षादन्यान्रूपाण्यन्यतश्चाद्यभक्ते।
पक्षेऽन्यस्मिन्नाद्यवर्णोन्मितिः स्याद्वर्णस्यैकस्योन्मितीनां बहुत्वे ॥
समीकृतच्छेदगमे तु ताभ्यस्तदन्यवर्णोन्मितयः प्रसाध्याः।
अन्त्योन्मितौ कुट्टविधेर्गुणाप्ती ते भाज्यतद्-भाजकवर्णमाने ॥
अन्येऽपि भाज्ये यदि सन्ति वर्णास्तन्मानमिष्टं परिकल्प्य साध्ये।
विलोमकोत्थापनतोऽन्यवर्णमानानि भिन्नं यदि मानमेवम् ।
भूयः कार्यः कुट्टकोऽत्रान्त्यवर्णं तेनोत्थाप्योत्थापयेद्व्यस्तमाद्यात् ॥ १३४ ॥

माणिक्यामलनीलमौक्तिकमितिः पञ्चाष्ट सप्त क्रमा
देकस्यान्यतरस्य सप्त नव षट् तद्रत्नसंख्या सखे।
रूपाणां नवतिर्द्विषष्टिरनयोस्तौ तुल्यवित्तौ तथा
बीजज्ञ प्रतिरत्नजानि सुमते मौल्यानि शीघ्रं वद ॥ १३५ ॥

एको ब्रवीति मम देहि शतं धनेन
त्बत्तो भवामि हि सखे द्विगुणस्ततोऽन्यः।
ब्रूते दशार्पयसि चेन्मम षड्गुणोऽहं
त्वत्तस्तयोवद धने मम किं प्रमाणे ॥ १३६ ॥

अश्वाः पञ्चगुणाङ्गमङ्गलमिता येषां चतुर्णां धना
न्युष्ट्राश्च द्विमुनिश्रुतिक्षितिमिता अष्टद्विभूपावकाः ।
तेषामश्वतरा वृषा मुनिमहीनेत्रेन्दुसंख्याःक्रमात्
सर्वे तल्यधनाश्च ते वद सपद्यश्वादि मौल्याति मे ॥ १३७ ॥

त्रिभिः पारावताः पञ्च पञ्चभिः सप्त सारसाः।
सप्तभिर्नव हंसाश्च नवभिर्बर्हिणस्त्रयः॥
द्रम्मैरवाप्यते द्रम्मशतेन शतमानय।
एषां पारावतादीनां विनोदार्थं महीपतेः ॥ १३८ ॥

षड्भक्तः पञ्चाग्रः पञ्चविभक्तो भवेच्चतुष्काग्रः।
चतुरुद्धृतस्त्रिकाग्रो द्वयग्रस्त्रिसमुद्धृतः कः स्यात् ॥ १३९ ॥

स्युः पञ्चसप्तनवभिः क्षुण्णेषु हृतेषु केषु विंशत्या।
रूपोत्तराणि शेषाण्यवाप्तयश्चापि शेषसमाः ॥ १४० ॥

एकाग्रो द्विहृतः कः स्याद्-द्विकाग्रस्रिसमुद्-धृतः।
त्रिकाग्रः पञ्चभिर्भक्तस्तद्वदेव हि लब्धयः ॥ १४१ ॥

कौ राशी वद पञ्चषट्कविहृतावेकद्विकाग्रौ ययोर्
द्व्यग्रं त्र्युद्-धृतमन्तरं नवहृता पञ्चाग्रका स्याद्युतिः।
घातः सप्तहृतः षडग्र इति तौ षट्-काष्टकाभ्यां विना
विद्वन् कुट्टकवेदिकुञ्जरघटासंघट्टसिंहोऽसि चेत् ॥ १४२ ॥

नवभिः सप्तभिः क्षुण्णः को राशिस्रिंशता हृतः।
यदग्रैक्यं फलैक्याढ्यं भवेत्षड्विंशतेर्मितम् ॥ १४३ ॥

कस्रिसप्तनवक्षुण्णो राशिस्रिंशद्विभाजितः।
यदग्रैक्यमपि त्रिंशद्धृतमेकादशाग्रकम् ॥ १४४ ॥

कस्त्रयोविंशतिक्षुण्णः षष्ट्याऽशीत्या हृतः पृथक्
यदग्रैक्यं शतं दृष्टं कुट्टकज्ञ वदाऽऽशु तम् ॥ १४५ ॥

अत्राधिकस्य वर्णस्य भाज्यस्थस्येप्सिता मितिः।
भागलब्धस्य नो कल्प्या क्रिया व्यभिचरेत्तथा ॥ १४६ ॥

कः पञ्चगुणितो राशिस्त्रयोदशविभाजितः।
यल्लब्धं राशिना युक्तं त्रिंशज्जातं वदाऽऽशु तम् ॥ १४७ ॥

षडष्टशतकाः क्रीत्वा समार्घेन फलानि ये।
विक्रीय च पुनः शेषमेकैकं पञ्चभिः पणैः॥
जाताः समपणास्तेषां कः क्रयो विक्रयश्च कः ॥ १४८ ॥

१०. अनेकवर्णसमीकरणान्तर्गतं मध्यमाहरणम् ।

`वर्गाद्यं चेत्तुल्यशुद्धौ कृतायां पक्षस्यैकस्योक्तवद्वर्गमृलम् '।
वर्गप्रकृ्त्या परपक्षमूलं तयोः समीकारविधिः पुनश्च।
वर्गप्रकृत्या विषयो न चेत्स्यात्तदाऽन्यवर्णस्य कृतेः समं तम् ।
कृत्वाऽपरं पक्षमथान्यमानं कृतिप्रकृत्याऽऽद्यमितिस्तथा च ।
वर्गप्रकृत्या विषयो यथास्यात्तथा सुधीभिर्बहुधा विचिन्त्यम् ॥ १४९ ॥

बीजं मतिर्विविधवर्णसहायिनी हि मन्दावबोधविधये विबुधैर्निजाद्यैः।
विस्तारिता गणकतामरसांशुमद्-भिर्या सैव बीजगणिताह्वयतामुपेता ॥ १५० ॥

एकस्य पक्षस्य पदे गृहीते द्वितीयपक्षे यदि रूपयुक्तः।
अव्यक्तवर्गोऽत्र कृतिप्रकृत्या साध्ये तदा ज्येष्ठकनिष्ठमूले ॥
ज्येष्ठं तयोः पथमपक्षपदेन तुल्यं कृत्वोक्तवत्प्रथमवर्णमितिः प्रसाध्या।
ह्रस्वं भवेत्प्रकृतिवर्णमितिः सुधीभिरेवं कृतिप्रकृतिरत्र नियोजनीया ॥ १५१ ॥

को राशिर्द्विगुणो राशिवर्गैः षड्भिः समन्वितः।
मूलदो जायते बीजगणितज्ञ वदाऽऽशु तम् ॥ १५२ ॥

राशियोगकृतिर्मिश्रा राश्योर्योगघनेन च ।
द्विघ्नस्य घनयोगस्य सा तुल्या गणकेच्यताम् ॥ १५३ ॥

द्वितीयपक्षे सति संभवे तु कृत्याऽपवर्त्यात्र पदे प्रसाध्ये।
ज्येष्ठं कनिष्ठेन तथा निहन्याच्चेद्वर्गवर्गेण कृतोऽपवर्तः॥
कनिष्ठवर्गेण तदा निहन्याज्ज्येष्ठं ततः पूर्ववदेव शेषम् ॥ १५४ ॥

यस्य वर्गकृतिः पञ्चगुणा वर्गशतोनिता ।
मूलदा जायते राशिं गणितज्ञ वदाऽऽशु तम् ॥ १५५ ॥

कयोः स्यादन्तरे वर्गो वर्गयोगो ययोर्घनः।
तौ राशी कथयाभिन्नौ बहुधा बीजवित्तम ॥ १५६ ॥

साव्यक्तरूपो यदि वर्णवर्गस्तदाऽन्यवर्णस्य कृतेः समं तम् ।
कृत्वा पदं तस्य तदन्यपक्षे वर्गप्रकृत्योक्तवदेव मूले ॥
कनिष्ठमाद्येन पदेन तुल्यं ज्येष्ठं द्वितीयेन समं विदध्यात् ॥ १५७ ॥

त्रिकादिद्व्युत्तरश्रेढ्यां गच्छे ववापि च यत्फलम्।
तदेव त्रिगुणं कस्मिन्नन्यगच्छे भवेद्वद ॥ १५८ ॥

सरूपके वर्णकृती तु यत्र तत्रेच्छयैकां प्रकृतिं प्रकल्प्य।
शेषं ततः क्षेपकमुक्तवच्च मूले विदध्यादसकृत्समत्वे ॥ १५९ ॥

तौ राशी वद यत्कृत्योः सप्ताष्टगुणयोर्युतिः।
मूलदा स्याद्वियोगस्तु मूलदो रूपसंयुतः ॥ १६० ॥

घनवर्गयुतिवर्गो ययो राश्योः प्रजायते ।
समासोऽपि ययोर्वर्गस्तौ राशी शीघ्रमानय ॥ १६१ ॥

सभाविते वर्णकृती तु यत्र तन्मूलमादाय तु शेषकस्य।
इष्टोद्-धृतस्येष्टविवर्जितस्य दलेन तुल्यं हि तदेव कार्यम् ॥ १६२ ॥

ययोर्वर्गयुतिर्घातयुता मूलप्रदा भवेत् ।
तन्मूलगुणितो योगः सरूपश्चाऽऽशु तौ वद ॥ १६३ ॥

यत्स्यात्साल्पवधार्धतो घनपदं यद्वर्गयोगात्पदं
ये योगान्तरयोर्द्विकाभ्यधिकयोर्वर्गान्तरात्साष्टकात् ।
यच्चैंतत्पदपञ्चकं च मिलितं स्याद्वर्गमूलप्रदं
तौ राशी कथयाऽऽशु निश्चलमते षट्काष्टकाभ्यां विना ॥ १६४ ॥

एवं सहस्रधा गूढा मूढानां कल्पना यतः।
क्रियया कल्पनोपायस्तदर्थमथ कथ्यते ॥ १६५ ॥

सरूपमव्यक्तमरूपकं वा वियोगमूलं प्रथमं प्रकल्प्यम् ।
योगान्तरक्षेपकभाजिताद्यद्वर्गान्तरक्षेपकतः पदं स्यात् ॥
तेनाधिकं तत्तु वियोगमूलं स्याद्योगमूलं तु तयोस्तु वर्गौ।
स्वक्षेपकोनौ हि वियोगयोगौ स्यातां ततः संक्रमणेन राशी ॥ १६६ ॥

राश्योर् योगवियोगकौ त्रिसहितौ वर्गौ भवेता तयोर्
वर्गैक्यं चतुरूनितं रवियुतं वर्गान्तरं स्यात् कृतिः।
साल्पं घातदलं घनः पदयुतिस्तेषां द्वियुक्ता कृतिम्
तौ राशी वद कोमलामलमते षट् सप्त हित्वा परौ ॥ १६७ ॥

राश्योर्ययोः कृतिवियुती चैकेन संयुतौ वर्गौ।
रहिते वा तौ राशी गणयित्वा कथय यदि वेत्सि ॥ १६८ ॥

यत्राव्यक्तं सरूपं हि तत्र तन्मानमानयेत् ।
सरूपस्यान्यवर्णस्य कृत्वा कृत्यादिना समम् ॥
राशिं तेन समुत्थाप्य कुर्यात्भूयोऽपरां क्रियाम् ।
सरूपेणान्यवर्णेन कृत्वा पूर्वपदं समम् ॥ १६९ ॥

यस्त्रिपञ्चगुणो राशिः पृथक्सैकः कृतिर्भवेत् ।
वदं तं बीजमध्येऽसि मघ्यमाहरणे पटुः ॥ १७० ॥

को राशिस्रिभिरभ्यस्तः सरूपो जायते घनः।
घनमूलं कृतीभूतं त्र्यभ्यस्तं कृतिरेकयुक् ॥ १७१ ॥

वर्गान्तरं कयो राश्योः पृथग्द्वित्रिगुणं त्रियुक् ।
वर्गो स्यातां वद क्षिप्र षट्कपञ्चकयोरिव ॥ १७२ ॥

क्वचिदादेः क्वचिन्मध्यात्क्वचिदन्त्यात्क्रिया बुधैः।
आरभ्यते यथा लघ्वी निर्वहेच्च यथा तथा ॥ १७३ ॥

वर्गादेर्यो हरस्तेन गुणितं यदि जायते ।
अव्यक्तं तत्र तन्मानमभिन्नं स्याद्यथा तथा
कल्प्योऽन्यवर्णवर्गादिस्तुल्यं शेषं यथोक्तवत् ॥ १७४ ॥

को वर्गश्चतुरूनः सन्सप्तभक्तो विशुघ्यति।
त्रिंशदूनोऽथवा कस्तं यदि वेत्सि वद द्रूतं ॥ १७५ ॥

हरभक्ता यस्य कृतिः शुध्यति सोऽपि द्विरूपपदगुणितः।
तेनाऽऽहतोऽन्यवर्णो रुपदेनान्वितः कल्प्यः॥ १७६ ॥

न यदि पदं रूपाणां क्षिपेद्धरं तेषु हारतष्टेषु ।
तावद्यावद्वर्गो भवति न चेदेवमपि खिलं तर्हि ॥ १७७ ॥

हत्वा क्षिप्त्वा च पदं यत्राऽऽद्यस्येह भवति तत्रापि ।
आलापित एव हरो रूपाणि तु शोधनानि सिद्धानि ॥ १७८ ॥

षड्भिरूनो घनः कस्य पञ्चभक्तो विशुध्यति।
तं वदास्ति तवालं चेद् अभ्यासो घनकुट्टके ॥ १७९ ॥

यद्वर्गः पञ्चभिः क्षुण्णस्रियुक्तः षोडशोद्धृतः।
शुद्धिमेति समाचक्ष्व दक्षोऽसि गणिते यदि ॥ १८० ॥

११ भावितम् ।

मुक्त्वेष्टवर्णं सुधिया परेषां कल्प्यानि मानानि यथोप्सितानि ।
तथा भवेद्भावितभङ्ग एवं स्यादाद्यबीजक्रिययेष्टसिद्धिः ॥ १८१ ॥

चतुस्रिगुणयो राश्योः संयुतिर्द्वियुता तयोः।
राशिघातेन तुल्या स्यात् तौ राशी वेत्सि चेद्वद् ॥ १८२ ॥

चत्वारो राशयः के ते यद्योगो नखसंगुणः।
सर्व राशिहतेस्तुल्यो भावितज्ञ निगद्यताम् ॥ १८३ ॥

यौ राशी किल या च निहतिर्यौ राशिवर्गौ तथा।
तेषामैक्यपदं सराशियुगुलं जातं त्रयोविंशतिः।
पञ्चाशत् त्रियुताथवा वद कियत्तद्राशियुग्मं पृथक्
कृत्वाऽभिन्नमवेहि वत्स गणकः कस्त्वत्समोऽस्ति क्षितौ ॥ १८४ ॥

भावितं पक्षतोऽभीष्टात्त्यक्त्वा वर्णौ सरूपकौ
अन्यतो भाविताङ्केन ततः पक्षौ विभज्य च ॥
वर्णाङ्काहतिरूपैक्यं भक्त्वेष्टेनेष्टतत्फले।
एताभ्यां संयुतावूनौ कर्तव्यौ स्वेच्छया च तौ ।
वर्णाङ्कौ वर्णयोर्माने ज्ञातव्ये ते विपर्ययात् ॥ १८५ ॥

द्विगुणेन कयो राश्योर्घातेन सदृशं भवेत् ।
दशेन्द्राहतराश्यैक्यं द्व्यूनषष्टिविवर्जितम् ॥ १८६ ॥

त्रिपञ्चगुणराशिभ्यां युक्तो राश्योर्वधः कयोः।
द्विषष्टिप्रमितो जातस्तौ राशी त्वं वत्सि चेद् वद ॥ १८७ ॥